\chapter{总结与展望}

\section{论文工作总结}

本文针对不同场景下的无人机的成像效果差距大，不利于执行目标检测任务的问题，提出了将视觉注意机制与AdaBoost算法相结合的无人机目标检测算法。主要工作如下：

\par 1.围绕人的视觉神经中枢的生理结构以及视觉信息加工处理过程，确定出提取底层特征的种类。视网膜感受野对光照条件变化较为敏感，提取亮度特征；视皮层感受野存在对红/绿、蓝/黄两种颜色对拮抗，提取颜色特征；视皮层细胞对有向的长条形刺激较为敏感，提取方向特征；除过生物特征，区域与空间的关系也是视觉过程中需要关注的，提取区域对比度特征。实验结果表明，通过对比原图像与提取得到的各特征显著图分量，可以直观地看到特征提取算法的有效性。

\par 2.通过底层特征融合方法和AdaBoost分类器，优化显著图的合成效果和检测效果。与人类视觉过程中处理的是生物电信号不同，无人机在目标检测过程中处理的是数字信号，因此需要使用基于数学方法的计算机视觉算法产生特征图。同时通过集成学习技术构建强分类器，从而在迭代过程中逐步获得最优的特征融合权值。在检测任务中，使用Bounding box的交并比能很好地衡量检测的效果。

\par 3.在多目标显著区域提取任务中，人类视觉系统总会在目标多样且密集的场景下优先选择少数几个区域进行处理，因此在得到总显著图的基础上利用WTA竞争和抑制返回机制依次获取注意焦点，再通过RGB彩色区域分割方法提取出显著区域，这将有效地降低多分类任务的难度。


\section{研究展望}

%\par 1.视觉注意模型可分为自底向上和自顶向下两种。前者计算底层视觉特征来构建注意过程，由于算法易实现，且特征选择和组合的方式多样，在生产环境中占有主流的应用地位。但是这种模型，甚至是机器学习模型，都在一定程度上引入了人的干预，不具有可持续性的特点；后者由于涉及人的主观意识，是与生物学相关的十分复杂的过程，因此往往令人望而却步。因此更多的有关自顶向下模型的研究有望使机器智能向着更贴近于人类智能的方向靠近。

\par 1.针对小目标的目标检测方面，当目标自身由于不同位置的显著性有较大的差异，如何从背景中分割出完整目标，有利于计算和分析其运动状态，是未来需要关注的方向。

\par 2.在多目标显著区域提取任务中，本文虽然构建了不同的显著性区域，但如果视野中有多个同类目标出现时，如何根据人类视觉注意特点对其进行排序，使其更利于多目标检测任务，也是需要继续讨论的问题。
